\begin{abstract}
    Ce rapport présente mon projet de fin d'étude qui est de concevoir et déployer une nouvelle infrastructure pour et au sein du collectif IndieHosters.

    IndieHosters est collectif et un hébergeur éthique. Son offre principale est une suite d'outils collaboratifs en ligne, appelé Liiibre. Le collectif a des ressources relativement restreintes et l'équipe technique doit jongler entre la maintenance de l'infrastructure et l'amélioration continue de Liiibre.
    Ma mission a pour vocation de réduire la dette technique et le temps allouer à la maintenance pour dédier plus d'efforts à l'amélioration de Liiibre et ses outils libres.

    Ce projet et plus particulière ce collectif, s'inscrit dans un changement de trajectoire que j'ai débuté il y a maintenant un an. Après la découverte du mouvement libriste, la réalisation d'inéluctables effondrements de notre société et le deuil d'une trop grande partie du monde vivant, il m'a paru urgent d'agir autrement et de collaborer avec des personnes sensibles à tous ces enjeux.

    Pour concevoir cette infrastructure, j'ai commencé par étudier les systèmes de stockage Ceph et MinIO, ensuite Kubernetes, et ses différents composants. Cela m'a permis de cartographier les solutions possibles, ainsi que leurs avantages et inconvénients.

    Par la suite, après avoir choisi une des solutions avec l'équipe. J'ai développé des automatisations pour déployer cette infrastructure, en une seule action. Ce qui m'a permis de facilement la tester avant un futur déploiement en production.

    Ma contribution ne s'est pas limitée, uniquement à ce projet. Ce qui m'a permis de varier les tâches et d'interagir avec certaines communautés open-source.
\end{abstract}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
    This report presents my final project which is to design and deploy a new infrastructure for and within the IndieHosters collective.

    IndieHosters is a collective and an ethical hosting provider. Its main offer is a suite of online collaborative tools, called Liiibre. The collective has relatively limited resources and the technical team has to juggle between the maintenance of the infrastructure and the continuous improvement of Liiibre.
    My mission is to reduce the technical debt and the time allocated to the maintenance to dedicate more efforts to the improvement of Liiibre and its free tools.

    This project and more particularly this collective, is part of a change of trajectory that I started one year ago. After the discovery of the free-culture movement, the realization of the inevitable collapse of our society and the mourning of a too big part of the living world, it seemed to me urgent to act differently and to collaborate with people sensitive to all these issues.

    To design this infrastructure, I started by studying Ceph and MinIO storage systems, then Kubernetes, and its various components. This allowed me to map the possible solutions, as well as their advantages and disadvantages.

    Then, after choosing one of the solutions with the team. I developed automations to deploy this infrastructure, in a single action. This allowed me to easily test it before a future deployment in production.

    My contribution was not limited only to this project. This allowed me to vary the tasks and to interact with some open-source communities.
\end{abstract}
\selectlanguage{french}
